打風與否添變數 或釀「雙旋共舞」更難測

2小時前30.4K
即時要聞

【新增短片】
打風不打風？近日不少人為此鬧得熱烘烘。天文台連日強調，南海低壓區未來路徑和強度等發展，均有變數，現難斷定下周會否「打得成風」。究竟當中有何變數？天文台向《蘋果》進一步解釋，因菲律賓以東亦有低壓區發展，並會靠近南海那股低壓，可能間接改變對方受哪種氣流引導，繼而左右對方路徑，亦可能互相爭奪水氣增強，甚至觸發「雙旋共舞」，掀起彼此更複雜的互動；多種潛在因素下，兩股低壓的發展將添變數，呼籲市民留意最新官方預測。

記者 李鈺廷

大氣中的風暴，有如河上漂浮的樹枝；樹枝隨水流向漂移，大氣中的引導氣流，則有如水流般，引領風暴移動，而高壓脊外圍的氣流，就是引領風暴前進的主要動力。惟有時一股風暴，足以阻礙高壓脊伸展，間接令鄰近另一股風暴，不再受原先的高壓脊氣流所牽引，甚至轉為被另一道高壓脊的氣流牽引，以致移動緩慢，甚至轉向。再者，只要兩股風暴或其他大氣環境有輕微變化，足以改變引領風暴走向的氣流；原先預計拐彎向東的風暴，最終可能拐向西。

另一方面，有時兩股風暴相距太近（少於1,200公里），便可能會互相牽引、旋轉、彈開，或令對方減弱，甚至吞併對方等，影響彼此的強度和移動方向，此現象在學術上稱為「藤原效應」（俗稱「雙颱風效應」，詳見： ）。此效應下，兩股風暴路徑會變得相當複雜，令預測更困難；即使現今的超級電腦，也未能完全掌握當中的變化。

天文台科學主任何宇恒回覆《蘋果》查詢時，以「牽一髮動全身」，來形容兩股低壓系統靠近時，預測所涉及的變數。除上述兩大潛在因素，他亦指出，兩股低壓系統發展時，若相距太近，亦可能互相爭奪水氣（西南氣流）增強，令它們日後的發展再添變數，「呢個都係好大嘅原因」。

此台風關乎李家影響力
力牆仲可唔可以生效? 定係香港要迎接第一個8號真球?

上星期無雙旋啦掛
又話落雨
邊有落

雙旋共舞⋯⋯
以為爆旋陀螺

睇完標題已經知係毒果